難演的角色

世道人生：難演的角色（李怡） - 李怡

從習近平和李克強會見林鄭的表情和談話內容，就可以猜到二人的政治處境、當前形勢以及對香港的政策變化。

習近平基本上板着臉照稿讀，重點在稱讚娥特「志不求易 事不避難」，大概就是指她的反港獨施政，倒行逆施當然是「不求易」「不避難」啦。

李克強就全程輕鬆帶笑，沒有讀稿，他的講話才是娥特此行接收的重點，他說：「在國際形勢錯綜複雜的情形下，香港作為自由港和單獨關稅區，可以說經濟保持了平穩的增長，是來之不易。」

通常中共領導人態度輕鬆就表示地位趨穩，拘謹就表示權力在內部受挑戰。

林鄭在北京談此行時表示：現時感受到外來環境複雜、下行風險大，所以要嚴陣以待，做好各方準備，保障金融穩定，亦要協助中小企面對未來的挑戰。「外來環境複雜」怎麼會在北京感受到？顯然領悟到李克強的話才是香港配合中共的施政要點。

前兩天，大陸網頁有一段影片：「向松祚震撼演講：四十年未有之大變局」，這段片迅即被刪除。向松祚是原中國農業銀行首席經濟學家，現任中國人民大學國際貨幣研究所副所長。他的講話劈頭即提到中國經濟這一年的下行趨勢，他說出一個驚人數據，就是中國今年經濟增長，「國家統計局仍然說是6.5%，但一個非常重要機構的研究小組的內部報告，根據各種數據分析出來的是兩種測算，一個是1.67%，另一個測算是負的，即負增長。」

中國經濟大幅下行，與中美貿易戰及西方世界對中國的經濟杯葛有關，這就是所謂國際形勢或外來環境的「複雜」；也同中國十月前推行的極左經濟路線，和妄自尊大地應對美國貿易戰有關。後者，很明顯是習近平路線。在踢到鐵板後，相信習近平受到內部壓力，現在需要依賴李克強來收拾殘局。

對於香港，政治上講「反獨」永遠「正確」，習近平見娥特照稿宣講「政治正確」。也因此，李克強強調香港的「單獨關稅區」，而避免過去習慣講的「獨立關稅區」以迴避「獨立」二字。事實上，意義是相同的。

美國雖有機構提出對《香港政策法》重新檢視，但由於《香港政策法》也牽連到美國的利益，因此還未到考慮取消《政策法》的地步。但《政策法》中關於把香港作為獨立關稅區，以及對於香港可以繼續取得美國的敏感科技這兩項，在中美關係趨緊張的情勢下，必會被美國政界檢視。美國或不會否定香港的獨立關稅地位，但有可能如數月前那樣，將香港與中國輸美的鋼鋁產品同樣徵收25%關稅，即在執行上不將香港作為獨立關稅區。在華為藉香港公司將含美國配件的產品輸往伊朗的事件發生後，美國對於《香港政策法》規定香港可繼續取得美國敏感科技但不能出口到第三地，也一定會在不撤銷這政策的情況下，對具體執行逐項檢視。

李克強對於香港自由港和「單獨關稅區」的強調，顯示在美國抵制下，中國更需要利用香港這白手套：或藉香港進口美國高科技產品，或將中國產品改頭換面以香港產品名義出口美國。但美國不是儍瓜，在中共不斷摧殘香港的自治和港人自由的情勢下，香港的白手套角色難演了。

李怡

上一則
上一則
習近平全力「去鄧化」 (呂月)

下一則
下一則
有中共特色的法治 (李柱銘)